   

你好，我是Tony Bai。

在入门篇前面的几节课中，我们已经从Go开发环境的安装，一路讲到了Go包的初始化次序与Go入口函数。讲解这些，不仅仅是因为它们是你学习Go语言的基础，同时我也想为你建立“手勤”的意识打好基础。

作为Go语言学习的“过来人”，学到这个阶段，我深知你心里都在跃跃欲试，想将前面学到的知识综合运用起来，实现一个属于自己的Go程序。但到目前为止，我们还没有开始Go基础语法的系统学习，你肯定会有一种“无米下炊”的感觉。

不用担心，我在这节课安排了一个实战小项目。在这个小项目里，我希望你不要困在各种语法里，而是先跟着我““照猫画虎”地写一遍、跑一次，感受Go项目的结构，体会Go语言的魅力。

预热：最简单的HTTP服务
-------------

在想选择以什么类型的项目的时候，我还颇费了一番脑筋。我查阅了[Go官方用户2020调查报告](https://go.dev/blog/survey2020-results)，找到Go应用最广泛的领域调查结果图，如下所示：

![图片](assets/e7a1799f96274c05b8b441a306ce8f47.jpg)

我们看到，Go应用的前4个领域中，有两个都是Web服务相关的。一个是排在第一位的API/RPC服务，另一个是排在第四位的Web服务（返回html页面）。考虑到后续你把Go应用于Web服务领域的机会比较大，所以，在这节课我们就选择一个Web服务项目作为实战小项目。

不过在真正开始我们的实战小项目前，我们先来预热一下，做一下技术铺垫。我先来给你演示一下**在Go中创建一个基于HTTP协议的Web服务是多么的简单**。

这种简单又要归功于Go“面向工程”特性。在02讲介绍Go的设计哲学时，我们也说过，Go“面向工程”的特性，不仅体现在语言设计方面时刻考虑开发人员的体验，而且它还提供了完善的工具链和“自带电池”的标准库，这就使得Go程序大大减少了对外部第三方包的依赖。以开发Web服务为例，我们可以基于Go标准库提供的net/http包，轻松构建一个承载Web内容传输的HTTP服务。

下面，我们就来构建一个最简单的HTTP服务，这个服务的功能很简单，就是当收到一个HTTP请求后，给请求方返回包含“hello, world”数据的响应。

我们首先按下面步骤建立一个simple-http-server目录，并创建一个名为simple-http-server的Go Module：

```plain
$mkdir simple-http-server
$cd simple-http-server
$go mod init simple-http-server
```

由于这个HTTP服务比较简单，我们采用最简项目布局，也就是在simple-http-server目录下创建一个main.go源文件：

```go
  package main
 
  import "net/http"
  
  func main() {
      http.HandleFunc("/", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request){
          w.Write([]byte("hello, world"))
      })
      http.ListenAndServe(":8080", nil)
 }
```

这些代码就是一个最简单的HTTP服务的实现了。在这个实现中，我们只使用了Go标准库的http包。可能你现在对http包还不熟悉，但没有关系，你现在只需要大致了解上面代码的结构与原理就可以了。

这段代码里，你要注意两个重要的函数，一个是ListenAndServe，另一个是HandleFunc。

你会看到，代码的第9行，我们通过http包提供的ListenAndServe函数，建立起一个HTTP服务，这个服务监听本地的8080端口。客户端通过这个端口与服务建立连接，发送HTTP请求就可以得到相应的响应结果。

那么服务端是如何处理客户端发送的请求的呢？我们看上面代码中的第6行。在这一行中，我们为这个服务设置了一个处理函数。这个函数的函数原型是这样的：

```go
func(w http.ResponseWriter, r *http.Request)
```

这个函数里有两个参数，w和r。第二个参数r代表来自客户端的HTTP请求，第一个参数w则是用来操作返回给客户端的应答的，基于http包实现的HTTP服务的处理函数都要符合这一原型。

你也发现了，在这个例子中，所有来自客户端的请求，无论请求的URI路径（RequestURI）是什么，请求都会被我们设置的处理函数处理。为什么会这样呢？

这是因为，我们通过http.HandleFunc设置这个处理函数时，传入的模式字符串为“/”。HTTP服务器在收到请求后，会将请求中的URI路径与设置的模式字符串进行**最长前缀匹配**，并执行匹配到的模式字符串所对应的处理函数。在这个例子中，我们仅设置了“/”这一个模式字符串，并且所有请求的URI都能与之匹配，自然所有请求都会被我们设置的处理函数处理。

接着，我们再来编译运行一下这个程序，直观感受一下HTTP服务处理请求的过程。我们首先按下面步骤来编译并运行这个程序：

```go
$cd simple-http-server
$go build
$./simple-http-server
```

接下来，我们用curl命令行工具模拟客户端，向上述服务建立连接并发送http请求：

```go
$curl localhost:8080/
hello, world
```

我们看到，curl成功得到了http服务返回的“hello, world”响应数据。到此，我们的HTTP服务就构建成功了。

当然了，真实世界的Web服务不可能像上述例子这么简单，这仅仅是一个“预热”。我想让你知道，使用Go构建Web服务是非常容易的。并且，这样的预热也能让你初步了解实现代码的结构，先有一个技术铺垫。

下面我们就进入这节课的实战小项目，一个更接近于真实世界情况的**图书管理API服务**。

图书管理API服务
---------

首先，我们先来明确一下我们的业务逻辑。

在这个实战小项目中，我们模拟的是真实世界的一个书店的图书管理后端服务。这个服务为平台前端以及其他客户端，提供针对图书的CRUD（创建、检索、更新与删除）的基于HTTP协议的API。API采用典型的RESTful风格设计，这个服务提供的API集合如下：

![](assets/ceea53c52b424398bb6962bf830d9cfd.jpg)

这个API服务的逻辑并不复杂。简单来说，我们通过id来唯一标识一本书，对于图书来说，这个id通常是ISBN号。至于客户端和服务端中请求与响应的数据，我们采用放在HTTP协议包体（Body）中的Json格式数据来承载。

业务逻辑是不是很简单啊？下面我们就直接开始创建这个项目。

### 项目建立与布局设计

我们按照下面步骤创建一个名为bookstore的Go项目并创建对应的Go Module：

```go
$mkdir bookstore
$cd bookstore
$go mod init bookstore
go: creating new go.mod: module bookstore
```

通过上面的业务逻辑说明，我们可以把这个服务大体拆分为两大部分，一部分是HTTP服务器，用来对外提供API服务；另一部分是图书数据的存储模块，所有的图书数据均存储在这里。

同时，这是一个以构建可执行程序为目的的Go项目，我们参考Go项目布局标准一讲中的项目布局，把这个项目的结构布局设计成这样：

```go
├── cmd/
│   └── bookstore/         // 放置bookstore main包源码
│       └── main.go
├── go.mod                 // module bookstore的go.mod
├── go.sum
├── internal/              // 存放项目内部包的目录
│   └── store/
│       └── memstore.go     
├── server/                // HTTP服务器模块
│   ├── middleware/
│   │   └── middleware.go
│   └── server.go          
└── store/                 // 图书数据存储模块
    ├── factory/
    │   └── factory.go
    └── store.go
```

现在，我们既给出了这个项目的结构布局，也给出了这个项目最终实现的源码文件分布情况。下面我们就从main包开始，自上而下逐一看看这个项目的模块设计与实现。

### 项目main包

main包是主要包，为了搞清楚各个模块之间的关系，我在这里给出了main包的实现逻辑图：

![](assets/86d14d4911174d85b741743339af6bed.jpg)

同时，我也列出了main包（main.go）的所有代码，你可以先花几分钟看一下：

```go
  package main
 
  import (
      _ "bookstore/internal/store"
      "bookstore/server"
      "bookstore/store/factory"
      "context"
      "log"
      "os"
      "os/signal"
      "syscall"
      "time"
 )
 
 func main() {
     s, err := factory.New("mem") // 创建图书数据存储模块实例
     if err != nil {
         panic(err)
     }
 
     srv := server.NewBookStoreServer(":8080", s) // 创建http服务实例
 
     errChan, err := srv.ListenAndServe() // 运行http服务
     if err != nil {
         log.Println("web server start failed:", err)
         return
     }
     log.Println("web server start ok")
 
     c := make(chan os.Signal, 1)
     signal.Notify(c, syscall.SIGINT, syscall.SIGTERM)
 
     select { // 监视来自errChan以及c的事件
     case err = <-errChan:
         log.Println("web server run failed:", err)
         return
     case <-c:
         log.Println("bookstore program is exiting...")
         ctx, cf := context.WithTimeout(context.Background(), time.Second)
         defer cf()
         err = srv.Shutdown(ctx) // 优雅关闭http服务实例
     }
 
     if err != nil {
         log.Println("bookstore program exit error:", err)
         return
     }
     log.Println("bookstore program exit ok")
 }
```

在Go中，main包不仅包含了整个程序的入口，它还是整个程序中主要模块初始化与组装的场所。那对应在我们这个程序中，主要模块就是第16行的创建图书存储模块实例，以及第21行创建HTTP服务模块实例。而且，你还要注意的是，第21行创建HTTP服务模块实例的时候，我们把图书数据存储实例s作为参数，传递给了NewBookStoreServer函数。这两个实例的创建原理，我们等会再来细细探讨。

这里，我们重点来看main函数的后半部分（第30行~第42行），这里表示的是，我们通过监视系统信号实现了http服务实例的优雅退出。

所谓优雅退出，指的就是程序有机会等待其他的事情处理完再退出。比如尚未完成的事务处理、清理资源（比如关闭文件描述符、关闭socket）、保存必要中间状态、内存数据持久化落盘，等等。如果你经常用Go来编写http服务，那么http服务如何优雅退出，就是你经常要考虑的问题。

在这个问题的具体实现上，我们通过signal包的Notify捕获了SIGINT、SIGTERM这两个系统信号。这样，当这两个信号中的任何一个触发时，我们的http服务实例都有机会在退出前做一些清理工作。

然后，我们再使用http服务实例（srv）自身提供的Shutdown方法，来实现http服务实例内部的退出清理工作，包括：立即关闭所有listener、关闭所有空闲的连接、等待处于活动状态的连接处理完毕，等等。当http服务实例的清理工作完成后，我们整个程序就可以正常退出了。

接下来，我们再重点看看构成bookstore程序的两个主要模块：图书数据存储模块与HTTP服务模块的实现。我们按照main函数中的初始化顺序，先来看看图书数据存储模块。

### 图书数据存储模块（store)

图书数据存储模块的职责很清晰，就是用来**存储整个bookstore的图书数据**的。图书数据存储有很多种实现方式，最简单的方式莫过于在内存中创建一个map，以图书id作为key，来保存图书信息，我们在这一讲中也会采用这种方式。但如果我们要考虑上生产环境，数据要进行持久化，那么最实际的方式就是通过Nosql数据库甚至是关系型数据库，实现对图书数据的存储与管理。

考虑到对多种存储实现方式的支持，我们将针对图书的有限种存储操作，放置在一个接口类型Store中，如下源码所示：

```go
// store/store.go

 type Book struct {
     Id      string   `json:"id"`      // 图书ISBN ID
     Name    string   `json:"name"`    // 图书名称
     Authors []string `json:"authors"` // 图书作者
     Press   string   `json:"press"`   // 出版社
 }
 
 type Store interface {
     Create(*Book) error        // 创建一个新图书条目
     Update(*Book) error        // 更新某图书条目
     Get(string) (Book, error)  // 获取某图书信息
     GetAll() ([]Book, error)   // 获取所有图书信息
     Delete(string) error       // 删除某图书条目
 }
```

这里，我们建立了一个对应图书条目的抽象数据类型Book，以及针对Book存取的接口类型Store。这样，对于想要进行图书数据操作的一方来说，他只需要得到一个满足Store接口的实例，就可以实现对图书数据的存储操作了，不用再关心图书数据究竟采用了何种存储方式。这就实现了图书存储操作与底层图书数据存储方式的解耦。而且，这种面向接口编程也是Go组合设计哲学的一个重要体现。

那我们具体如何创建一个满足Store接口的实例呢？我们可以参考《设计模式》提供的多种创建型模式，选择一种Go风格的工厂模式（创建型模式的一种）来实现满足Store接口实例的创建。我们看一下store/factory包的源码：

```go
// store/factory/factory.go

 var (
     providersMu sync.RWMutex
     providers   = make(map[string]store.Store)
 )
 
 func Register(name string, p store.Store) {
     providersMu.Lock()
    defer providersMu.Unlock()
     if p == nil {
         panic("store: Register provider is nil")
     }
 
     if _, dup := providers[name]; dup {
         panic("store: Register called twice for provider " + name)
     }
     providers[name] = p
 }
 
 func New(providerName string) (store.Store, error) {
     providersMu.RLock()
     p, ok := providers[providerName]
     providersMu.RUnlock()
     if !ok {
         return nil, fmt.Errorf("store: unknown provider %s", providerName)
     }
 
     return p, nil
 }
```

这段代码实际上是效仿了Go标准库的database/sql包采用的方式，factory包采用了一个map类型数据，对工厂可以“生产”的、满足Store接口的实例类型进行管理。factory包还提供了Register函数，让各个实现Store接口的类型可以把自己“注册”到工厂中来。

一旦注册成功，factory包就可以“生产”出这种满足Store接口的类型实例。而依赖Store接口的使用方，只需要调用factory包的New函数，再传入期望使用的图书存储实现的名称，就可以得到对应的类型实例了。

在项目的internal/store目录下，我们还提供了一个基于内存map的Store接口的实现，我们具体看一下这个实现是怎么自注册到factory包中的：

```go
// internal/store/memstore.go

 package store
  
 import (
     mystore "bookstore/store"
     factory "bookstore/store/factory"
     "sync"
 )
  
 func init() {
     factory.Register("mem", &MemStore{
         books: make(map[string]*mystore.Book),
     })
 }
 
 type MemStore struct {
     sync.RWMutex
     books map[string]*mystore.Book
 }
```

从memstore的代码来看，它是在包的init函数中调用factory包提供的Register函数，把自己的实例以“mem”的名称注册到factory中的。这样做有一个好处，依赖Store接口进行图书数据管理的一方，只要导入internal/store这个包，就可以自动完成注册动作了。

理解了这个之后，我们再看下面main包中，创建图书数据存储模块实例时采用的代码，是不是就豁然开朗了？

```go
import (
    ... ...
    _ "bookstore/internal/store" // internal/store将自身注册到factory中
)

func main() {
    s, err := factory.New("mem") // 创建名为"mem"的图书数据存储模块实例
    if err != nil {
        panic(err)
    }
    ... ...
}
```

至于memstore.go中图书数据存储的具体逻辑，就比较简单了，我这里就不详细分析了，你课后自己阅读一下吧。

接着，我们再来看看bookstore程序的另外一个重要模块：HTTP服务模块。

### HTTP服务模块（server）

HTTP服务模块的职责是**对外提供HTTP API服务，处理来自客户端的各种请求，并通过Store接口实例执行针对图书数据的相关操作**。这里，我们抽象处理一个server包，这个包中定义了一个BookStoreServer类型如下：

```go
// server/server.go

 type BookStoreServer struct {
     s   store.Store
     srv *http.Server
 }
```

我们看到，这个类型实质上就是一个标准库的http.Server，并且组合了来自store.Store接口的能力。server包提供了NewBookStoreServer函数，用来创建一个BookStoreServer类型实例：

```go
// server/server.go

 func NewBookStoreServer(addr string, s store.Store) *BookStoreServer {
     srv := &BookStoreServer{
         s: s,
         srv: &http.Server{
             Addr: addr,
         },
     }
 
     router := mux.NewRouter()
     router.HandleFunc("/book", srv.createBookHandler).Methods("POST")
     router.HandleFunc("/book/{id}", srv.updateBookHandler).Methods("POST")
     router.HandleFunc("/book/{id}", srv.getBookHandler).Methods("GET")
     router.HandleFunc("/book", srv.getAllBooksHandler).Methods("GET")
     router.HandleFunc("/book/{id}", srv.delBookHandler).Methods("DELETE")
 
     srv.srv.Handler = middleware.Logging(middleware.Validating(router))
     return srv
 }
```

我们看到函数NewBookStoreServer接受两个参数，一个是HTTP服务监听的服务地址，另外一个是实现了store.Store接口的类型实例。这种函数原型的设计是Go语言的一种惯用设计方法，也就是接受一个接口类型参数，返回一个具体类型。返回的具体类型组合了传入的接口类型的能力。

这个时候，和前面预热时实现的简单http服务一样，我们还需为HTTP服务器设置请求的处理函数。

由于这个服务请求URI的模式字符串比较复杂，标准库http包内置的URI路径模式匹配器（ServeMux，也称为路由管理器）不能满足我们的需求，因此在这里，我们需要借助一个第三方包github.com/gorilla/mux来实现我们的需求。

在上面代码的第11行到第16行，我们针对不同URI路径模式设置了不同的处理函数。我们以createBookHandler和getBookHandler为例来看看这些处理函数的实现：

```go
// server/server.go

  func (bs *BookStoreServer) createBookHandler(w http.ResponseWriter, req *http.Request) {
      dec := json.NewDecoder(req.Body)
      var book store.Book
      if err := dec.Decode(&book); err != nil {
          http.Error(w, err.Error(), http.StatusBadRequest)
          return
      }
  
      if err := bs.s.Create(&book); err != nil {
          http.Error(w, err.Error(), http.StatusBadRequest)
          return
      }
  }

  func (bs *BookStoreServer) getBookHandler(w http.ResponseWriter, req *http.Request) {
      id, ok := mux.Vars(req)["id"]
      if !ok {
          http.Error(w, "no id found in request", http.StatusBadRequest)
          return
      }
  
     book, err := bs.s.Get(id)
     if err != nil {
         http.Error(w, err.Error(), http.StatusBadRequest)
         return
     }
 
     response(w, book)
 }

 func response(w http.ResponseWriter, v interface{}) {
     data, err := json.Marshal(v)
     if err != nil {
         http.Error(w, err.Error(), http.StatusInternalServerError)
         return
     }
     w.Header().Set("Content-Type", "application/json")
     w.Write(data)
 }
```

这些处理函数的实现都大同小异，都是先获取http请求包体数据，然后通过标准库json包将这些数据，解码（decode）为我们需要的store.Book结构体实例，再通过Store接口对图书数据进行存储操作。如果我们是获取图书数据的请求，那么处理函数将通过response函数，把取出的图书数据编码到http响应的包体中，并返回给客户端。

然后，在NewBookStoreServer函数实现的尾部，我们还看到了这样一行代码：

```go
     srv.srv.Handler = middleware.Logging(middleware.Validating(router))
```

这行代码的意思是说，我们在router的外围包裹了两层middleware。什么是middleware呢？对于我们的上下文来说，这些middleware就是一些通用的http处理函数。我们看一下这里的两个middleware，也就是Logging与Validating函数的实现：

```go
// server/middleware/middleware.go

  func Logging(next http.Handler) http.Handler {
     return http.HandlerFunc(func(w http.ResponseWriter, req *http.Request) {
         log.Printf("recv a %s request from %s", req.Method, req.RemoteAddr)
         next.ServeHTTP(w, req)
     })
 }
 
 func Validating(next http.Handler) http.Handler {
     return http.HandlerFunc(func(w http.ResponseWriter, req *http.Request) {
         contentType := req.Header.Get("Content-Type")
         mediatype, _, err := mime.ParseMediaType(contentType)
         if err != nil {
             http.Error(w, err.Error(), http.StatusBadRequest)
             return
         }
         if mediatype != "application/json" {
             http.Error(w, "invalid Content-Type", http.StatusUnsupportedMediaType)
             return
         }
         next.ServeHTTP(w, req)
     })
 }
```

我们看到，Logging函数主要用来输出每个到达的HTTP请求的一些概要信息，而Validating则会对每个http请求的头部进行检查，检查Content-Type头字段所表示的媒体类型是否为application/json。这些通用的middleware函数，会被串联到每个真正的处理函数之前，避免我们在每个处理函数中重复实现这些逻辑。

创建完BookStoreServer实例后，我们就可以调用其ListenAndServe方法运行这个http服务了，显然这个方法的名字是仿效http.Server类型的同名方法，我们的实现是这样的：

```go
// server/server.go

 func (bs *BookStoreServer) ListenAndServe() (<-chan error, error) {
     var err error
     errChan := make(chan error)
     go func() {
         err = bs.srv.ListenAndServe()
         errChan <- err
     }()
 
     select {
     case err = <-errChan:
         return nil, err
     case <-time.After(time.Second):
         return errChan, nil
     }
 }
```

我们看到，这个函数把BookStoreServer内部的http.Server的运行，放置到一个单独的轻量级线程Goroutine中。这是因为，http.Server.ListenAndServe会阻塞代码的继续运行，如果不把它放在单独的Goroutine中，后面的代码将无法得到执行。

为了检测到http.Server.ListenAndServe的运行状态，我们再通过一个channel（位于第5行的errChan），在新创建的Goroutine与主Goroutine之间建立的通信渠道。通过这个渠道，这样我们能及时得到http server的运行状态。

### 编译、运行与验证

到这里，bookstore项目的大部分重要代码我们都分析了一遍，是时候将程序跑起来看看了。

不过，因为我们在程序中引入了一个第三方依赖包，所以在构建项目之前，我们需要执行下面这个命令，让Go命令自动分析依赖项和版本，并更新go.mod：

```go
$go mod tidy
go: finding module for package github.com/gorilla/mux
go: found github.com/gorilla/mux in github.com/gorilla/mux v1.8.0
```

完成后，我们就可以按下面的步骤来构建并执行bookstore了：

```go
$go build bookstore/cmd/bookstore
$./bookstore
2021/10/05 16:08:36 web server start ok
```

如果你看到上面这个输出的日志，说明我们的程序启动成功了。

现在，我们就可以像前面一样使用curl命令行工具，模仿客户端向bookstore服务发起请求了，比如创建一个新书条目：

```go
$curl -X POST -H "Content-Type:application/json" -d '{"id": "978-7-111-55842-2", "name": "The Go Programming Language", "authors":["Alan A.A.Donovan", "Brian W. Kergnighan"],"press": "Pearson Education"}' localhost:8080/book
```

此时服务端会输出如下日志，表明我们的bookstore服务收到了客户端请求。

```go
2021/10/05 16:09:10 recv a POST request from [::1]:58021
```

接下来，我们再来获取一下这本书的信息：

```go
$curl -X GET -H "Content-Type:application/json" localhost:8080/book/978-7-111-55842-2
{"id":"978-7-111-55842-2","name":"The Go Programming Language","authors":["Alan A.A.Donovan","Brian W. Kergnighan"],"press":"Pearson Education"}
```

我们看到curl得到的响应与我们预期的是一致的。

好了，我们不再进一步验证了，你课后还可以自行编译、执行并验证。

小结
--

到这里，我们就完成了我们第一个实战小项目，不知道你感觉如何呢？

在这一讲中，我们带你用Go语言构建了一个最简单的HTTP服务，以及一个接近真实的图书管理API服务。在整个实战小项目的实现过程中，你也能初步学习到Go编码时常用的一些惯用法，比如基于接口的组合、类似database/sql所使用的惯用创建模式，等等。

通过这节课的学习，你是否体会到了Go语言的魅力了呢？是否察觉到Go编码与其他主流语言不同的风格了呢？其实不论你的理解程度有多少，都不重要。只要你能“照猫画虎”地将上面的程序自己编写一遍，构建、运行起来并验证一遍，就算是完美达成这一讲的目标了。

你在这个过程肯定会有各种各样的问题，但没关系，这些问题会成为你继续向下学习Go的动力。毕竟，**带着问题的学习，能让你的学习过程更有的放矢、更高效**。

思考题
---

如果你完成了今天的代码，觉得自己学有余力，可以再挑战一下，不妨试试基于nosql数据库，我们怎么实现一个新store.Store接口的实现吧？

欢迎把这节课分享给更多对Go语言感兴趣的朋友。我是Tony Bai，我们下节课见。

资源链接
----

[这节课的图书管理项目的完整源码在这里！](https://github.com/bigwhite/publication/tree/master/column/timegeek/go-first-course/09/bookstore)